**[塞考斯基HH](../Page/西科斯基飞行器公司.md "wikilink")-53「超級快樂綠巨人」（Super Jolly
Green Giant）**或**MH-53J「低空鋪路者」（Pave
Low）**是一種[美國空軍用的CH](../Page/美國空軍.md "wikilink")-53直升機發展版，專門加強遠程偵蒐能力（CSAR）最初預計替換HH-3快樂綠巨人（S-61R）。之後所有HH-53又都被升級成**MH-53低空鋪路者**系列。

最初美國空軍訂購HH-53B和HH-53C的偵蒐加強版，並以此研發特種部隊專用的MH-53J低空鋪路者系列，更大幅強化偵蒐和特戰入侵能力。

低空鋪路者是為了低空、長程、入侵行動設計的特種部隊用機，可以全日夜操作，全天候操作，可以秘密滲透滲出和空中加油。通常配合MC-130H戰爪機進行導航，通訊和戰術支援，\[1\]和[C-130加油機進行空中加油](../Page/C-130.md "wikilink")。\[2\]\[3\]

## 名稱來源

雖然官方名稱叫種馬（或海種馬），但是HH-53B的大型綠色機身還是得到暱稱「超級快樂綠巨人」。此名字來自較小型的[西科斯基HH](../Page/西科斯基.md "wikilink")-3E（S-61R快樂綠巨人）一種加長版的[SH-3海王直昇機](../Page/SH-3海王直昇機.md "wikilink")，用於越戰時期的偵蒐和運輸。

## 升級到HH-53B

[Sideview_of_an_HH-53_helicopter,_1972.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sideview_of_an_HH-53_helicopter,_1972.jpg "fig:Sideview_of_an_HH-53_helicopter,_1972.jpg")。\]\]

正如前述，美國空軍很愛用他們的[西科斯基S](../Page/西科斯基.md "wikilink")-61R/HH-3E「快樂綠巨人」長程戰術偵蒐機（CSAR），所以對後繼機S-65也有極大興趣。1966年空軍通過合約向西科斯基研發訂購CSAR版CH-53A\[4\]，也就是後來的HH-53B。

**HH-53B**設計概念如下：

  - 鼻端右側的伸縮空中加油管。
  - 可拋棄式650加侖油箱，掛於兩短翼末端的加強支架。
  - 乘員艙加設垂降繩索，可以進行叢林垂降滲透，繩索總長250ft.
  - 三具通用電子[GAU-2/A](../Page/M134迷你砲機槍.md "wikilink")
    7.62mm（.308吋）六管格林式機槍（類似[M61火神式機砲](../Page/M61火神式機砲.md "wikilink")），在左右前方和後方，外加槍手鞍式座位。
  - 總重1,200磅的機身各處裝甲。
  - 鼻端的[多普勒雷達](../Page/多普勒雷達.md "wikilink")。
  - 初期沿用HH-53B的T64-GE-3渦輪引擎3080匹馬力，但是此引擎將升級成T64-GE-7渦輪引擎（3925匹馬力）
  - 標準乘員五名：駕駛，副駕駛，機長，兩名垂降員兼槍砲手。\[5\]

等待HH-53B交貨時空軍額外獲得兩架[美國海軍陸戰隊專用CH](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")-53A作為早期訓練用。之後頭八架HH-53B於1967年3月15日首飛，並且在年底於南亞向空軍表演CSAR任務和搜救任務。空軍稱HH-53B為「超級快樂綠巨人」，用於CSAR和綜合戰術任務，和回收間碟衛星的底片空投膠囊\[6\]。

## 升級到HH/CH-53C

[Marine_HH-53_Pave_Low,_Al_Asad_(2164192355).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Marine_HH-53_Pave_Low,_Al_Asad_\(2164192355\).jpg "fig:Marine_HH-53_Pave_Low,_Al_Asad_(2164192355).jpg")
HH-53B本質上是過渡型產品，之後很快就被改成**HH-53C**
CSAR變型版。HH-53B和HH-53C最大外觀差異是HH-53C有外掛油箱的支撐架。根據經驗HH-53B原本的油箱太大，加滿時不利於運動效能，所以被採用取代較小的450加侖油箱。其他改裝包含裝甲以及全員無線電通訊，加強空中加油時和C-130加油機的訊息聯絡，也加強戰鬥機的聯絡可以使CSAR任務執行效率提升，和地面待救人員的聯絡也能更順暢。HH-53C和HH-53B內在最大不同就是換裝更大馬力的T64-GE-7引擎\[7\]。

期間全部共升級了44架HH-53C，於1968年8月投入服役，越戰時還加掛了反制莢艙以抵抗地對空飛彈。實戰任務HH-53B和HH-53C多用於支援行動和回收間諜衛星空投底片，也有少數用於支援阿波羅太空計畫緊急回收組員艙，然而阿波羅計畫到最後都沒發生過需要緊急回收的事件\[8\]。除了HH-53C，空軍還獲得20架**CH-53C**用於運輸任務。CH-53C外觀上極類似HH-53C，同樣保留了救援吊索，唯一差別是CH-53C沒有空中加油管。自從CH-53C投入運輸任務後就和HH-53C一樣，不再升級裝甲和武器\[9\]。

超級快樂綠巨人兩次登上報紙頭版；一次是1970十一月因為它所進行的北越突襲營救任務失敗，另一次就是1975年五月時營救SS
Mayagüez號貨船上的[紅色高棉戰士](../Page/紅色高棉.md "wikilink")。

空軍失去17架超級快樂綠巨人裡，14架於越戰中損失–包含一架於[寮國偵蒐行動時被北越空軍](../Page/寮國.md "wikilink")[米格-21戰鬥機在](../Page/米格-21戰鬥機.md "wikilink")1970年1月28日打下來，另外三架則為意外墜機\[10\]。HH-53B、HH-53C和CH-53C戰後都持續在[美國空軍服役到](../Page/美國空軍.md "wikilink")1980年代晚期。超級快樂綠巨人在前線也被漆成各種偽裝迷彩，至於國內救援行動時則漆成灰黃色相間塗裝。某些後來在後續計畫中還升級成「低空鋪路者」特戰直升機\[11\]。

## 升級到HH/MH-53H

[MH53_night.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MH53_night.jpg "fig:MH53_night.jpg")
[53_lifts_a_53.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:53_lifts_a_53.jpg "fig:53_lifts_a_53.jpg")
美國空軍的超級快樂綠巨人是很常使用的直升機，但是原則上只能在白天晴朗天氣使用而不能在惡劣天候和夜間使用。所以夜間／惡劣天候感應器系統於「低空鋪路者I」開始發展，低光度電視攝影機（LLLTV）是最初構想來源，並立刻部署於1969年的越南，且開始估價升級所有快樂綠巨人\[12\]。

1975年時，HH-53B提升為低空鋪路者並且重新設計YHH-53H原型機。測試結果滿意，所以後續有八架HH-53C被選中將升級系統成**HH-53H低空鋪路者II**，YHH-53H實驗機也將一並再次升級。於1979和1980交貨。後來兩架HH-53H在1984年的訓練中墜毀，所以又調派兩架CH-53C以彌補這兩架HH-53H損失\[13\]。

HH-53H保留空中加油管，外掛油箱，救援吊掛繩索，三具機槍：左右兩邊各一具重型機槍和一具白朗寧12.7mm機槍於後方（有打穿輕裝甲能力）等部份都保留。而HH-53H強化項目包含加裝：

  - [德州儀器AN](../Page/德州儀器.md "wikilink")/AAQ-10前視紅外線（FLIR）
  - [德州儀器AN](../Page/德州儀器.md "wikilink")/APQ-158地形追蹤雷達（TFR）
  - 加拿大製[多普勒雷達](../Page/多普勒雷達.md "wikilink")
  - Litton或Honeywell製造的[慣性導航雷達](../Page/慣性導航.md "wikilink")（INS）
  - 電腦化虛擬地圖\[14\]
  - 雷達警報接收器（RWR）和閃光誘導熱焰彈

FLIR和TFR都將整合到機頭「下顎」模組。HH-53H將可以搭載27兵員或是14具擔架。升級將在[彭萨科拉海軍基地完成](../Page/彭萨科拉.md "wikilink")，S-65的高階維修能量也由空軍轉移到海軍。1986年殘存的所有HH-53H又在*CONSTANT
GREEN*專案中被升級，機員也升級了藍綠雙色夜視鏡（NVGs）更加適合特種作戰，也被重新命名為*MH-53H*\[15\]。

## 升級到MH-53J

[MC-130P_and_MH-53_aerial_refuelling_at_RIAT_2004.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MC-130P_and_MH-53_aerial_refuelling_at_RIAT_2004.jpg "fig:MC-130P_and_MH-53_aerial_refuelling_at_RIAT_2004.jpg")
**MH-53J低空鋪路者III**重型直升機是美國空軍長程快速入侵且大馬力、高科技的傑作，具有地形追蹤閃避雷達、前視紅外線感應器、配合[GPS的](../Page/GPS.md "wikilink")[慣性導航系統](../Page/慣性導航.md "wikilink")，機內有「投影式虛擬地圖」顯示地形輪廓和障礙物；使得它可以輕鬆執行低空入侵。

MH/HH-53H效果良好所以空軍決定訂購更多，並且開始擬定*MH-53J低空鋪路者III升級專案*。總體MH-53J設定類似HH-53J，主要變更是：

  - 更換T64-GE-415 4,380匹馬力（3,265
    kW）[渦輪風扇發動機](../Page/渦輪風扇發動機.md "wikilink")
  - 更多裝甲防護，總裝甲增加重量達1,000 lb (450 kg)
  - 航電升級，包含[GPS導航能力](../Page/GPS.md "wikilink")

共計31架HH-53B、HH-53C和CH-53Cwere將升級到MH-53J於1986到1990年間完工，所有41架MH-53H也都將升級為MH-53J\[16\]。低空鋪路者III專案空軍修改了9架MH-53H和32架HH-53H作為夜戰和全天候使用（上述的41架）。前視[紅外線感應器](../Page/紅外線.md "wikilink")，[慣性導航系統](../Page/慣性導航.md "wikilink")、[GPS](../Page/GPS.md "wikilink")、[多普勒雷達](../Page/多普勒雷達.md "wikilink")、APQ-158地形追蹤閃避[雷達](../Page/雷達.md "wikilink")、內建式任務[電腦](../Page/電腦.md "wikilink")、強化型導航儀，整體航電精確化。上述系統都是此一專案標準配備，升級後改稱MH-53J。

MH-53J主任務是於敵軍戰線後方投放和補給[特種部隊](../Page/特種部隊.md "wikilink")，還有戰場搜索和救援。機上地形追蹤[雷達](../Page/雷達.md "wikilink")、[紅外線感應器](../Page/紅外線.md "wikilink")...等設備可以讓它在惡劣天候使用並進行外科手術式低空滲透。機身上有大量防護裝甲，但是依然可以載運38步兵並同時加掛20,000磅（9000公斤）物資於機下，並達到時速165英哩（266公里）高速和16,000呎（4900米）飛行高度。

## 升級到MH-53M

[Final_Combat_Mission_of_MH-53_Pave_Low,_Sept._27,_2008,_Iraq.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Final_Combat_Mission_of_MH-53_Pave_Low,_Sept._27,_2008,_Iraq.jpg "fig:Final_Combat_Mission_of_MH-53_Pave_Low,_Sept._27,_2008,_Iraq.jpg")
**MH-53M低空鋪路者IV**是更先進的MH-53J-加裝交互防禦航電系統、IDAS/MATT多任務戰術終端機。大幅強化目前低空鋪路者的閃躲防禦能力、低空懸停能力。通過即時戰術電子命令更新系統，足以適應目前反恐戰環境，透過全戰場單位互連的即時威脅廣播系統，機員可以即時躲避威脅和更改飛行計畫。

## 沿生型總覽

[Unit669.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Unit669.jpg "fig:Unit669.jpg")

  - **TH-53A**－美國空軍訓練版
  - **HH-53B**－CH-53A改裝的偵蒐型（SAR）
  - **CH-53C**－美國空軍重型運輸版，共22架
  - **HH-53C**－「超級快樂綠巨人」的改良版HH-53B，美國空軍訂製
  - **S-65C-2（S-65o）**－[澳洲外銷版](../Page/澳洲.md "wikilink")
  - **S-65-C3**－[以色列外銷版](../Page/以色列.md "wikilink")
  - **YHH-53H**－低空鋪路者I代（原型機）
  - **HH-53H**－低空鋪路者II代（可夜戰版）
  - **MH-53H**－重設計的HH-53H
  - **MH-53J**－「低空鋪路者III代」HH-53B、HH-53C等所有構型改裝成的特戰版
  - **MH-53M**－「低空鋪路者IV代」是一種升級過的MH-53J

另有大幅改裝的海用版；詳見[CH-53E直升機](../Page/CH-53E直升機.md "wikilink")。

## 技術規格（MH-53J）

[SIKORSKY_CH-53_SEA_STALLION.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SIKORSKY_CH-53_SEA_STALLION.png "fig:SIKORSKY_CH-53_SEA_STALLION.png")

## 出現在影視電影

早期諸多電影中出現HH-53系列的直升機，例如「[火狐狸](../Page/火狐狸_\(電影\).md "wikilink")」中描述越戰片段，但都是以配角出現，出現機率也遠低於休伊UH-1直升機。

在2007年電影[變形金剛中作為](../Page/變形金剛_\(2007年電影\).md "wikilink")[狂派份子碾碎器](../Page/狂派.md "wikilink")（Grindor）的變身體。設計者Jeff
Mann說「MH-53看起來很男性化…大小也合乎變形金剛的邏輯。」\[17\]

## 相關連結

  - [CH-53直升機](../Page/CH-53直升機.md "wikilink")
  - [CH-53E直升機](../Page/CH-53E直升機.md "wikilink")
  - [OH-58奇奧瓦偵察直升機](../Page/OH-58奇奧瓦偵察直升機.md "wikilink")
  - [UH-60黑鹰直升机](../Page/UH-60黑鹰直升机.md "wikilink")

## 參考資料

*This article contains information that originally came from a US
Government website, in the public domain.* [USAF
Website](https://web.archive.org/web/20030623173623/http://www.af.mil/factsheets/factsheet.asp?fsID=117)

## 外部連結

  - [MH-53J/M USAF fact
    sheet](https://web.archive.org/web/20051021160514/http://www.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=117)
  - [MH-53PaveLow.com, the unofficial Pave Low web
    site](http://www.mh-53pavelow.com)
  - [HH-53](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/hh-53.htm)，[MH-53J
    Pave Low
    III](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/mh-53j.htm)，and
    [MH-53M Pave Low IV pages on
    GlobalSecurity.org](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/mh-53m.htm)

[Category:美國軍用直升機](../Category/美國軍用直升機.md "wikilink")
[Category:重型直升機](../Category/重型直升機.md "wikilink")

1.  [MC-130E/H Combat Talon I/II Fact
    Sheet](https://web.archive.org/web/20030623172743/http://www.af.mil/factsheets/factsheet.asp?fsID=115),
    US Air Force.

2.  [MC-130P Combat Shadow Fact
    Sheet](https://web.archive.org/web/20030623172658/http://www.af.mil/factsheets/factsheet.asp?fsID=116),
    US Air Force.

3.  [MH-53J
    page](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/mh-53j.htm),
    Globalsecurity.org

4.  [Greg Goebel's Vectorsite](http://www.vectorsite.net/avskbig.html)

5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.